## Скрипты (scripts)

Напишу определение слову скрипты для единого понимания этого слова. Скрипт — это программа или программный файл сценарий, которые автоматизируют некоторую задачу, которую пользователь делал бы вручную, используя интерфейс программы.

На момент написания первой версии книги расскажу о 3 скриптах, которые вы можете использовать в процессе поиска кандидатов. Перед тем как использовать готовые шаблоны проверьте установлено ли в вашей ОС языки программирования Python и R. Для Python дополнительной IDE нам не потребуется, скрипты будем запускать в терминале. А для R рекомендую установить [R-Studio](https://www.rstudio.com/products/rstudio/download/#download). С её помощью будет проще работать визуально с результатами поиска.

Три скрипта, два из которых выполняют одну и ту же задачу - позволяют извлечь контактные данные из профилей пользователей с GitHub. Другой скрипты позволяет найти профили пользователя в социальных сетях по уникальному нику (nick) или username. Данные скрипты найдены на GitHub и в интернете, я всего навсего скорректировал два из них, для удобства. В самом низу статьи указа ссылка на репозиторий, с которого можно их скачать.

### Сбор контактов с GitHub

**Python script**

Скрипт под названием Zen позволяет собирать эл. почту как просто с профиля, так и отдельного репозитория. Если в репозитории несколько контрибьюторов, то он соберёт эл. адреса у каждого. Поэтому будьте внимательны, если пользователь сделал fork какого-либо репозитория, но при этом никакого вклада в развитие проекта не вносил, то бессмыслено запускать скрипт. Рекомендую использовать только те репозитории, которые созданы самим пользователем.

1. Скачаем файлы скрипта на компьютер. Отрываем терминал и клонируем репозиторий
```
$ git clone git@gitlab.com:DmitriyBerg/recruiting-tools.git
```

2. Переходим в папку
```
$ cd recruiting-tools/zen
```

3. Устанавливаем дополнительные модули
```
$ pip3 install -r requirements.txt
```

**Как пользоваться**

1. Для того, что бы получить email пользователя открываем терминал и вводим команду.
```
python zen.py https://github.com/username
```

2. Для поиска email адресов контрибьюторов.
```
python zen.py https://github.com/username/repository
```

3. Для поиска email адресов организаций.
```
python zen.py https://github.com/orgs/organzation
```

4. Сохранить email в json файл.
```
python zen.py https://github.com/username/repository -o /path/to/file
```

5. Снимаем ограничение по запросам.

Github ограничивает 60 запросов в час для не аутотентифицированных запросов, для авторизованных пользователей 6000 запросов в час. Для того чтобы преодолеть ограничение просто введите свой логин.

```
python zen.py username -u yourUsername
```

6. Для более быстрого поиска используйте многоптоточность.
```
python zen.py IBM --org -t 20
```

![Рис 6.1.](images/script.png "Python скрипт для поиска эл. почты в Github")

**R script**

Отличие скрипта на языке R от скрипта на языке Python заключается в удобстве. Объясню почему. Дело в том, что далеко не у каждого пользователя в профиле указаны контакты и кроме этого некоторые пользователи копируют себе репозитории других пользователей. В с связи с этим приходится всё равно заходить в браузер и через .patch производить поиск контактов. Согласитесь это не совсем удобно. С помощью языка R, работая в R-Studio мы сможем собрать все репозитории пользователя и при необходимости сразу произвести поиск контактов в них.

Выполните установку языка программирования R и IDE (Интегрированная среда разработки от англ. Integrated Development Environment) для работы с ним - R-Studio. Обязательно скачайте файл скрипта из репозитория и сохраните в любом месте на своём компьютере.

Ссылки:
1. Установка R - `https://cloud.r-project.org/`
2. Установка R-Studio - `https://www.rstudio.com/products/rstudio/download/#download`
3. Файл скрипта - `https://gitlab.com/DmitriyBerg/recruiting-tools/tree/master/R`

После того как всё установили и скачали. Запускаем R-Studio и открываем файл скрипта. Он должен называться "github.R". На своих мониторах вы должны увидеть следующую картинку.

![Рис 6.2.](images/rscript.png "R скрипт для поиска эл. почты в Github")

Обращаю внимание для тех кто впервые начинает пользоваться R и R-Studio.
1. Выполнять команду install.packages(c('jsonlite', 'tidyverse', 'httr')) для установки пакетов нужно только один раз, так же как установку R и R-Studio.
2. Запускать библиотеки library(tidyverse) library(httr) и library(jsonlite) нужно каждый раз когда открываете R-Studio.
3. Правильно указывайте клиентскую часть ссылки профиля пользователя вместо USERNAME.
4. Правильно указываете названия репозиториев вместо NAME REPOSITORI.
5. Изучите короткую инструкцию на русском как пользоваться R-Studio `https://r-analytics.blogspot.com/p/rstudio.html`

### Поиск профилей пользователя в других соц. сетях

**Sherlock (Шерлок) -  парсер никнеймов по соц. сетям**

Оригинал здесь https://github.com/sdushantha/sherlock. В оригинальной версии поиск по 75 соц. сетям, в моём варианте - 25.

Для граждан России необходимо дополнительно подключать vpn, т.к. парсит в LinkedIn.

**Установка**

```
# клонируем репозиторий
$ git clone git@gitlab.com:DmitriyBerg/recruiting-tools.git

# переходим в папку
$ cd recruiting-tools/sherlock

# устанавливаем дополнительные модули
$ pip3 install -r requirements.txt
```

**Как пользоваться**

1. Открываем консоль и запускаем
```
python3 sherlock.py
```
2. Затем вводим название логина или никнейма

Должен получиться примерно следующий результат. Скипт сохраняет найденные ссылки в файле .txt с названием никнейма, который вы вели в консоле. Для того что бы открыть все ссылки в браузере и перепроверить результат выполните команду **firefox** \`**cat file.txt**`.

![Рис 6.3.](images/pscript.png "Python скрипт для поиска профилей в соц. сетях.")
